\rhead[\fancyplain{}{\bfseries \leftmark}]{\fancyplain{}{\bfseries
\thepage}}

\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter*{Ringraziamenti}
\thispagestyle{empty}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}

% Qui possiamo ringraziare il mondo intero!!!!!!!!!!\\
% Ovviamente solo se uno vuole, non \`e obbligatorio.

Vorrei ringraziare tutte le persone che mi hanno \sout{sopportato} supportato in questi anni, in particolare i miei amici e la mia famiglia, sempre rimasti vicini durante alti e bassi. Momenti che non sono certo mancati lungo questo percorso, grazie ai quali ho scoperto di avere al mio fianco delle persone vere, capaci di farti sentire a casa, fino al punto di rendere talvolta difficile congedarsi. E questo lo considero un grande privilegio.

Un sentito grazie va ai miei genitori, che mi hanno sempre incoraggiato a raggiungere i miei obiettivi e hanno contribuito a rendermi la persona che sono oggi. Si sono dimostrati molto più forti di quanto mi aspettassi, e non solo perché mi hanno sopportato quando studiavo in sessione. Vederli trovare il coraggio di andare avanti davvero non ha prezzo.

Ci tengo a nominare mia sorella, che mi ha sempre ricordato di non passare tutto il tempo sui libri, ma di ritagliarmi dei momenti di svago e coltivare i miei interessi. Senza saperlo è stata una vera maestra di vita, e la sua grinta continua a ispirarmi ogni giorno. Mi manchi tanto Annina.

Sento infine il bisogno di ringraziare alcuni amici speciali, senza fare nomi. Chi è riuscito a strapparmi un sorriso persino nelle giornate più nere. Chi mi è stato accanto e continua a offrire un supporto sicuro. Chi riesce a ispirarmi semplicemente essendo se stesso. Chi sa essere un comico tanto quanto un filosofo, con un pizzico di follia. Coloro che sono diventati letteralmente i fratelli di cui avevo bisogno, proprio al momento giusto. E infine, grazie a chi ha condiviso con me risate e momenti spensierati, perché alla fine sono questi i ricordi che contano davvero. Altro che quei banalissimi CFU.
